{
    "questions": [
        {
            "id": "1",
            "question": "Kako se u hemiji nazivaju atomi, molekuli ili joni koji imaju neuparen elektron u spoljašnjoj elektronskoj ljusci?",
            "answers": ["katjoni", "slobodni radikali", "anjoni", "izotopi"],
            "correctAnswer": "anjoni"
        },
        {
            "id": "2",
            "question": "Koje jedinjenje je po hemijskom sastavu puževa kućica?",
            "answers": [
                "kalcijum-karbonat",
                "kalcijum-oksid",
                "kalcijum-sulfat",
                "kalcijum-bikarbonat"
            ],
            "correctAnswer": "kalcijum-bikarbonat"
        },
        {
            "id": "3",
            "question": "Kako se u astronomiji zove neutronska zvijezda koja izuzetno brzo rotira (ponekad i hiljadu puta u sekundi!), emitujući jako elektromagnetno zračenje?",
            "answers": ["Nebula", "Pulsar", "Bijeli patuljak", "Crveni džin"],
            "correctAnswer": "Pulsar"
        },
        {
            "id": "4",
            "question": "Mars je planeta:",
            "answers": ["crvene boje", "žute boje", "sive boje", "plave boje"],
            "correctAnswer": "crvene boje"
        },
        {
            "id": "5",
            "question": "Koliko opština ima u CG?",
            "answers": ["32", "23", "18", "26"],
            "correctAnswer": "23"
        },
        {
            "id": "6",
            "question": "Kleopatra, kraljica poznata po svojoj mudrosti i ljepoti, vladala je:",
            "answers": ["Persijom", "Egiptom", "Grčkom", "Indijom"],
            "correctAnswer": "Egiptom"
        },
        {
            "id": "7",
            "question": "Zlatna palma je nagrada na filmskom festival u:",
            "answers": ["Berlinu", "Kanu", "Veneciji", "Parizu"],
            "correctAnswer": "Veneciji"
        },
        {
            "id": "8",
            "question": "Koje godine se završio I svjetski rat:",
            "answers": ["1916", "1914", "1945", "1918"],
            "correctAnswer": "1916"
        },
        {
            "id": "9",
            "question": "Koliko ima zvjezdica na zastavi EU:",
            "answers": ["28", "27", "12", "15"],
            "correctAnswer": "12"
        },
        {
            "id": "10",
            "question": "Broj PI iznosi:",
            "answers": ["3,14", "5,11", "1,11", "2,17"],
            "correctAnswer": "3,14"
        },
        {
            "id": "11",
            "question": "Izrazi kao što su “mala kucica” i “popeo se gore” nazivaju se:",
            "answers": ["oksimoron", "pleonazam", "enklitika", "sinonim"],
            "correctAnswer": "pleonazam"
        },
        {
            "id": "12",
            "question": "Stogodišnji rat koji je obuhvatao drugu polovinu 14. I prvu polovinu 15.vijeka vodile su:",
            "answers": [
                "Francuska I Engleska",
                "Pruska I Austrija",
                "Francuska I Bavarska",
                "Engleska I Irska"
            ],
            "correctAnswer": "Engleska I Irska"
        },
        {
            "id": "13",
            "question": "Koja koncentrovana kisjelina se krije iza starog imena vitriolovo ulje ili vitriol, a danas se najčešće dobija kontaktnim postupkom?",
            "answers": [
                "hlorovodonična kiselina",
                "azotna kiselina",
                "sumporna kiselina",
                "sumporasta kiselina"
            ],
            "correctAnswer": "sumporasta kiselina"
        },
        {
            "id": "14",
            "question": "Kubizam je:",
            "answers": [
                "pravac u umjetnosti",
                "instrument u građevinarstvu",
                "likovna tehnika",
                "dio geometrije"
            ],
            "correctAnswer": "instrument u građevinarstvu"
        },
        {
            "id": "15",
            "question": "Telefon je otkrio:",
            "answers": [
                "Aleksandrar Bel",
                "Tomas Edison",
                "Džems Vat",
                "Nikola Tesla"
            ],
            "correctAnswer": "Aleksandrar Bel"
        },
        {
            "id": "16",
            "question": "Seobe je napisao:",
            "answers": [
                "Meša Selimović",
                "Miloš Crnjanski",
                "Ivo Andrić",
                "Borislav Pekić"
            ],
            "correctAnswer": "Miloš Crnjanski"
        },
        {
            "id": "17",
            "question": "Kako se zove emisija elektrona iz metala pod djejstvom svjetlosti za čije naučno objašnjenje je Albert Ajnštajn 1921. godine dobio Nobelovu nagradu za fiziku?",
            "answers": [
                "Opalescencija",
                "Fotoluminiscencija",
                "Katodni zrak",
                "Fotoelektrični efekat"
            ],
            "correctAnswer": "Fotoelektrični efekat"
        },
        {
            "id": "18",
            "question": "Kako se u nuklearnoj fizici zove najmanja količina radioaktivnog materijala potrebna da bi se uzrokovala nuklearna lančana reakcija?",
            "answers": [
                "Crvena tačka",
                "Kritična masa",
                "Uranijamska masa",
                "Tačka pucanja"
            ],
            "correctAnswer": "Kritična masa"
        },
        {
            "id": "19",
            "question": "Supstanca koja se ne može razložiti na još jednostavnije supstance je:",
            "answers": [
                "homogena smješa",
                "heterogena smješa",
                "hemijsko jedinjenje",
                "hemijski element"
            ],
            "correctAnswer": "heterogena smješa"
        },
        {
            "id": "20",
            "question": "Reakcija izmedu kiseline i baze, u kojoj nastaju voda i so , naziva se:",
            "answers": [
                "supstitucija",
                "neutralizacija",
                "adicija",
                "esterifikacija"
            ],
            "correctAnswer": "esterifikacija"
        }
    ]
}
